+++
title = "Электрическое поле"
weight = 2

[taxonomies]
authors = ["kogeletey"]

[extra]
math = true
+++

### 2. Электростатическое поле. Вектор напряженности электростатического поля , принцип суперпозиции полей. Силовые линии электростатического поля. Напряженность поля точечного заряда, системы точечных зарядов, непрерывного распределения зарядов.

---

## Электростатическое поле 


поле, созданное **неподвижными** в пространстве и неизменными во времени электрическими зарядами (при отсутствии электрических токов).

Для обнаружения и опытного исследования электростатического поля используют пробный точечный положительный заряд $q_0$

- такой заряд, который не искажает исследуемое поле (не вызывает перераспределение зарядов, создающих поле). 

Напряжённость электростатического поля $E$ в данной точке (точке наблюдения) с радиус-вектором $r$ – отношение силы Кулона $F$, действующей на неподвижный пробный положительный заряд $q_0$, помещённый в данную точку с радиус-вектором $r$, к величине этого заряда

$$
E(r)= \frac{F(r)}{q_0}
$$

Единицей напряжённости является вольт на метр $\frac{В}{м}$.

## Принцип суперпозиции полей

Сила, с которой система зарядов действует на некоторый не входящий в систему заряд, равной векторной сумме сил,
с которым действует на данный заряд каждый из зарядов системы в отдельности.

Напряженность поля системы зарядов равна векторной сумме напряженностей полей, которые создавал бы каждый из зарядов системы в отдельности
$$
\vec{E}=\sum{\vec{E_i}}
$$

Электрическое поле можно описать с помощью линий напряженности. 
Эти линии проводятся таким образом, что касательная к ним в каждой точке совпадала с направлением $\vec{E}$.
Густота линий такая, что количество линий пронизывающего единицу поверхности перпендикулярной к линиям площадки, была равна численному значению вектора $\vec{E}$. 
Тем самым мы получаем возможность слежки о направлении и величине вектора в разных точках пространства.

![tension lines](https://raw.re128.net/kogeletey/knw-media/electromagnetism/tension-lines.png)

## Поле точечного заряда

Из опыта непосредственно следует, что напряженность поля неподвижного заряда $q$ на расстоянии $r$ от него можно представить

$$
E=\frac{1}{4\pi\varepsilon_0}\frac{q}{r^2}e_r
$$

$\varepsilon_0$ - электрическая постоянная, $e_r$ - орт радиус вектора $r$,
проведенного из центра поля, в котором расположен заряд $q$. 
Формула записана в СИ.
$$
1/4\pi\varepsilon_0 = 9\cdot 10^9 м/Ф
$$
Заряд измеряется в кулонах, напряженность поля $E$ - в вольтах на метр (B/м).
В зависимости от знака заряда $\vec{E}$ направлен так же,как и $\vec{r}$, или противоположно.

## Напряженность поля системы точечных зарядов

равна векторной сумме напряженности полей, который создавал бы каждый в отдельности.
$$
E=\sum{E_i}=\frac{1}{4\pi\varepsilon_0}\sum{\frac{q_i}{r_i^2}e_{r_i}}
$$
где $r_i$ - расстояние между зарядом $q_i$ и интересующий нас точкой поля

## Напряжённость поля непрерывного распределения зарядов

При распределении заряда по обьему, $q_i$ заменяется на $dq=\rho dV$, а $\sum\to\int$

$$
\vec{E}=\frac{1}{4\pi\varepsilon_0}{\int{\frac{\rho \vec{e} dV}{r^2}}}=\frac{1}{4\pi\varepsilon_0}{\int{\frac{\rho \vec{r} dV}{r^3}}}
$$

где $\rho$ отлично от нуля, а интегрирование происходит по всему пространству.
